
## [原文](https://blog.csdn.net/u010177286/article/details/47129019)

# 斐波那契数列的第n项（青蛙跳台阶）

## 题目1： 写一个函数，输入n，求斐波那契（Fibonacci）数列的第n项。
 
斐波那契（Fibonacci）数列定义如下：

``` 
f(n)=⎧  0,               n = 0
     ⎨  1,               n = 1
     ⎩  f(n−1)+f(n−2),   n > 2  

```

效率很低的解法：

### 1 递归解法（效率很低）
```java

    static long fibonacciSolution1(int n) {
        if (n <= 0) {
            return 0;
        }

        if (n == 1) {
            return 1;
        }
        return fibonacciSolution1(n - 1) + fibonacciSolution1(n - 2);
    }

    public static void main(String[] args) {
        System.out.println(fibonacciSolution1(0));
        System.out.println(fibonacciSolution1(1));
        System.out.println(fibonacciSolution1(2));
    }

```

### 2 循环解法：改进的算法：从下往上计算。
首先根据f(0)和f(1)算出f(2)，再根据f(1)和f(2)算出f(3)。。。。。依此类推就可以算出第n项了。
很容易理解，这种思路的时间复杂度是o(n)。实现代码如下：

```java

long ibonacci(int n) {
    int result[2] = {0 , 1};
    if(n < 2){
        return result[n];
    }

     long fibMinusOne = 1;
     long fibMinusTwo = 0;
     for(int i = 2 ; i <= n ; ++i) {
        fibN = fibMinusOne + fibMinusTwo;
        fibMinusTwo = fibMinusOne;
        fibMinusOne = fibN;
    }

    return fibN;
}

```

## 题目2：一只青蛙一次可以跳上1级台阶，也可以跳上2级。求该青蛙跳上一个n级的台阶总共有多少种跳法。

可以把n级台阶时的跳法看成是n的函数，记为f(n)。
当n>2时，第一次跳的时候就有两种不同的选择：一是第一次只跳1级，
此时跳法数目等于后面剩下的n-1级台阶的跳法数目，即为f(n-1);另一种选择是第一次跳2级，
此时跳法数目等于后面剩下n-2级台阶的跳法数目，即为f(n-2)。因此，n级台阶的不同跳法的总数f(n)=f(n-1)+f(n-2)。
分析到这里，不难看出这实际上就是斐波那契数列了。

与斐波那契数列不同的是，其初始值定义稍有不同，   
当n=1时，只能跳一级台阶，一种跳法   
当n=2时，一次跳一级或两级，两种跳法   

所以，关于青蛙跳台阶的定义如下：  

``` 
f(n)=⎧  1,               n = 1
     ⎨  2,               n = 2
     ⎩  f(n−1)+f(n−2),   n > 2  

```

### 非递归写法
```java

 long FrogJump12Step(int n) {
    if (n <= 0)
    {
        std::cerr << "param error" << std::endl;
        return -1;
    }

    if (n == 1)
        return 1;
    if (n == 2)
        return 2;
    int frogNMinusOne = 2;//f(n-1)=2
    int frogNMinusTwo = 1;//f(n-2)=1
    int frogN = 0;
    for (unsigned int i = 3; i <= n;++i)
    {
        frogN = frogNMinusOne + frogNMinusTwo;
        frogNMinusTwo = frogNMinusOne;
        frogNMinusOne = frogN;
    }
    return frogN;
}

```

### 递归解法
```java
long FrogJump12StepRecursive(int n) {
    if (n <= 0)
    {
        std::cerr << "param error" << std::endl;
        return -1;
    }
    if (n == 1)
        return 1;
    if (n == 2)
        return 2;
    return FrogJump12StepRecursive(n - 1) + FrogJump12StepRecursive(n - 2);
}

```

### 题目3：一只青蛙一次可以跳上1级台阶，也可以跳上2级。。。。。它也可以跳上n级，此时该青蛙跳上一个n级的台阶总共有多少种跳法？
 
用数学归纳法可以证明：f(n)=2^(n−1)

递归式证明： 
```
当n = 1 时， 只有一种跳法，即1阶跳：Fib(1) = 1; 
当n = 2 时， 有两种跳的方式，一阶跳和二阶跳：Fib(2) = Fib(1) + Fib(0) = 2; 
当n = 3 时，
有三种跳的方式，第一次跳出一阶后，后面还有Fib(3-1)中跳法； 
第一次跳出二阶后，后面还有Fib(3-2)中跳法；第一次跳出三阶后，后面还有Fib(3-3)中跳法 

Fib(3) = Fib(2) + Fib(1)+Fib(0)=4; 

当n = n 时，共有n种跳的方式，第一次跳出一阶后，后面还有Fib(n-1)中跳法； 
第一次跳出二阶后，后面还有Fib(n-2)中跳法
……………………..
第一次跳出n阶后, 后面还有 Fib(n-n)中跳法. 
```
Fib(n) = Fib(n-1)+Fib(n-2)+Fib(n-3)+……….+Fib(n-n)=Fib(0)+Fib(1)+Fib(2)+…….+Fib(n-1)
 
又因为Fib(n-1)=Fib(0)+Fib(1)+Fib(2)+…….+Fib(n-2) 

两式相减得：Fib(n)-Fib(n-1)=Fib(n-1)  =====》 Fib(n) = 2*Fib(n-1) n >= 2 

递归等式如下：
```

 f(n)=⎧  1,               n = 1
      ⎨  2,               n = 2
      ⎩  2*f(n−1),        n > 2  


```
所以：f(n)=2*f(n−1)=2*2(n−2)....= 2^(n-1) * f(0) = 2^(n-1)

非递归解法：
```java

long FrogJump12nStep(int n) {
    if (n <= 0) {
        std::cerr << "param error" << std::endl;
        return -1;
    }
    else if (n == 1){
        return 1;
        }
    else {
         long  fn1 = 1;
         long fn = 0;
        for (int i = 2; i <= n;++i)  {
            fn = 2 * fn1;
            fn1 = fn;
        }
        return fn;
    }
}
```
 
递归解法
```java

long frogJump12nStepRecursive(int n) {
    if (n <= 0)
    {
        std::cerr << "param error" << std::endl;
        return -1;
    }
    else if (n == 1)
        return 1;
    else if (n == 2)
        return 2;
    else
        return 2 * frogJump12nStepRecursive(n - 1);
}

```
 
## 题目4： 小矩形覆盖大矩形，用2*1的小矩形横着或竖着去覆盖各大矩形。
 
思路：设题解为f(n),

第一步：若第一块矩形竖着放，后边还有n-1个2*1矩形，即此种情况下，有f(n-1)种覆盖方法。

第二部：若第一块横着放，后边还有n-2个2*1矩形，此种情况下，有f(n-2)种覆盖方法。

第三部：可得 f(n)=f(n-1)+f(n-2)
 
可知，此题可以转化为其斐波那契数列第n项的值。
 
  
  